

מודלים סטטיסטיים ויישומיהם 52518 תשע"ח – תרגיל 11

להגשה עד 15.1.18 בשעה 23:55

1. במסגרת של מודלים לוג-לינאריים, הוכיחו כי המודל (AB,AC) גורר לכך ש-

$$P(B = j, C = k | A = i) = P(B = j | A = i)P(C = k | A = i)$$

כלומר ש-(B,C) ב"ת בהנתן A.

$$\begin{aligned} \theta_{i..} &= \frac{1}{JK} \sum_{j,k} \theta_{ijk} = \frac{1}{JK} \sum_{j,k} \mu + \lambda_i^A + \lambda_j^B + \lambda_k^C + \lambda_{ij}^{AB} + \lambda_{ik}^{AC} = \mu + \lambda_i^A + \frac{1}{JK} \sum_{j,k} \lambda_j^B + \lambda_k^C + \lambda_{ij}^{AB} + \lambda_{ik}^{AC} \\ &= \mu + \lambda_i^A + \frac{1}{JK} \left(\sum_j \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB} + \sum_k \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC} \right) \\ \rightarrow \pi_{i..} &= e^{\theta_{i..}} = e^{\mu + \lambda_i^A + \frac{1}{JK} (\sum_j \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB} + \sum_k \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC})} = e^{\mu + \lambda_i^A} e^{\frac{1}{JK} \sum_j \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB}} e^{\frac{1}{JK} \sum_k \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC}} \\ P(B = j, C = k | A = i) &= \frac{\pi_{ijk}}{\pi_{i..}} = \frac{e^{\theta_{ijk}}}{e^{\theta_{i..}}} = \frac{e^{\mu + \lambda_i^A + \lambda_j^B + \lambda_k^C + \lambda_{ij}^{AB} + \lambda_{ik}^{AC}}}{e^{\mu + \lambda_i^A} e^{\frac{1}{JK} \sum_j \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB}} e^{\frac{1}{JK} \sum_k \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC}}} \\ &= \frac{e^{\mu + \lambda_i^A + \lambda_j^B + \lambda_k^C + \lambda_{ij}^{AB} + \lambda_{ik}^{AC}} e^{\mu + \lambda_i^A} e^{\frac{1}{JK} \sum_j \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB}} e^{\frac{1}{JK} \sum_k \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC}}}{\left(e^{\mu + \lambda_i^A} e^{\frac{1}{JK} \sum_j \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB}} e^{\frac{1}{JK} \sum_k \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC}} \right)^2} \\ &= \frac{e^{\mu + \lambda_i^A + \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB}} e^{\lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC}} e^{\mu + \lambda_i^A} e^{\frac{1}{JK} \sum_j \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB}} e^{\frac{1}{JK} \sum_k \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC}}}{(P(A = i))^2} \\ &= \frac{e^{\mu + \lambda_i^A + \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB}} e^{\mu + \lambda_i^A + \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC}} e^{\frac{1}{JK} \sum_j \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB}} e^{\frac{1}{JK} \sum_k \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC}}}{(P(A = i))^2} \\ &= \frac{e^{\mu + \lambda_i^A + \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB}} e^{\frac{1}{JK} \sum_k \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC}} e^{\mu + \lambda_i^A + \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC}} e^{\frac{1}{JK} \sum_j \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB}}}{(P(A = i))^2} \\ &= \frac{e^{\mu + \lambda_i^A + \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB} + \frac{1}{JK} \sum_k \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC}} e^{\mu + \lambda_i^A + \lambda_k^C + \lambda_{ik}^{AC} + \frac{1}{JK} \sum_j \lambda_j^B + \lambda_{ij}^{AB}}}{(P(A = i))^2} = \frac{P(A = i, B = j) P(A = i, C = k)}{(P(A = i))^2} \\ &= \frac{P(A = i, B = j)}{P(A = i)} \frac{P(A = i, C = k)}{P(A = i)} = P(B = j | A = i) P(C = k | A = i) \blacksquare \end{aligned}$$

2. במסגרת של מודלים לוג-לינאריים, נגדיר

$$\psi_{ii'jj'}^k = \left(\frac{P(B=j'|A=i',C=k)}{P(B=j|A=i',C=k)} \right) / \left(\frac{P(B=j'|A=i,C=k)}{P(B=j|A=i,C=k)} \right)$$

הוכיחו כי המודל (AB,AC,BC) גורר לכך ש- $\psi_{ii'jj'}^k$ לא תלוי ב-k, ז"א מנת יחס הסיכויים של כל שני משתנים אינה תלויה בערכו של המשתנה השלישי.

נביט במנת יחס הסיכויים:

$$\begin{aligned} \psi_{ii'jj'}^k &= \frac{\left(\frac{P(B=j'|A=i',C=k)}{P(B=j|A=i',C=k)} \right)}{\left(\frac{P(B=j'|A=i,C=k)}{P(B=j|A=i,C=k)} \right)} = \frac{\left(\frac{\left(\frac{P(A=i',B=j',C=k)}{P(A=i',C=k)} \right)}{\left(\frac{P(A=i',B=j,C=k)}{P(A=i',C=k)} \right)} \right)}{\left(\frac{\left(\frac{P(A=i,B=j',C=k)}{P(A=i,C=k)} \right)}{\left(\frac{P(A=i,B=j,C=k)}{P(A=i,C=k)} \right)} \right)} = \frac{\frac{P(A=i',B=j',C=k)}{P(A=i',B=j,C=k)}}{\frac{P(A=i,B=j',C=k)}{P(A=i,B=j,C=k)}} \\ &= \frac{e^{\mu + \lambda_{i'}^A + \lambda_{j'}^B + \lambda_k^C + \lambda_{i'j'}^{AB} + \lambda_{i'k}^{AC} + \lambda_{j'k}^{BC}}}{e^{\mu + \lambda_{i'}^A + \lambda_j^B + \lambda_k^C + \lambda_{i'j}^{AB} + \lambda_{i'k}^{AC} + \lambda_{jk}^{BC}}} = \frac{e^{(\lambda_{j'}^B - \lambda_j^B) + (\lambda_{i'j'}^{AB} - \lambda_{i'j}^{AB}) + (\lambda_{j'k}^{BC} - \lambda_{jk}^{BC})}}{e^{(\lambda_{j'}^B - \lambda_j^B) + (\lambda_{ij'}^{AB} - \lambda_{ij}^{AB}) + (\lambda_{j'k}^{BC} - \lambda_{jk}^{BC})}} = e^{\lambda_{i'j'}^{AB} + \lambda_{ij}^{AB} - \lambda_{i'j}^{AB} - \lambda_{ij'}^{AB}} \end{aligned}$$

כנדרש, זהו ביטוי שאינו תלוי ב-k, כלומר מנת יחס הסיכויים של A,B אינה תלויה ב-C. נוכל להכליל זאת גם לשני זוגות המשתנים האחרים תחת המודל (AB,AC,BC).

3. הוכיחו את השוויון (עם הסימון שהוגדר בכיתה)

$$\lambda_{ijk}^{ABC} = \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \sum_{c=1}^{K-1} \phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C \lambda_{abc}^{ABC}$$

עבור $k = K, j = J, i = I$ שימו לב כי נדרש טיפול מיוחד כאשר $i = 1, \dots, I, j = 1, \dots, J, k = 1, \dots, K$.

הגדרנו את המשתנים הבאים:

$$\phi_{ia}^A = \begin{cases} 1 & i = a \\ -1 & i = I \\ 0 & \text{o.w} \end{cases}, \quad \phi_{jb}^B = \begin{cases} 1 & j = b \\ -1 & j = J \\ 0 & \text{o.w} \end{cases}, \quad \phi_{kc}^C = \begin{cases} 1 & k = c \\ -1 & k = K \\ 0 & \text{o.w} \end{cases}$$

עבור $i < I, j < J, k < K$

$\phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C = 1$ כאשר $i = a, j = b, k = c$, אחרת $\phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C = 0$. כל האברים בסכימה נופלים מלבד האבר של $i = a, j = b, k = c$ ומקבלים את השוויון.

עבור $i = I, j < J, k < K$

$\phi_{ia}^A = -1$ עבור כל a ולכן $\phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C = -1$ כאשר $j = b, k = c$ ואחרת $\phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C = 0$. מתוך האילוץ $\sum_{a=1}^I \lambda_{ajk}^{ABC} = 0$, השוויון המתקבל הוא $\lambda_{Ijk}^{ABC} = -\sum_{a=1}^{I-1} \lambda_{ajk}^{ABC}$

$$\begin{aligned} \lambda_{Ijk}^{ABC} &= -\sum_{a=1}^{I-1} \lambda_{ajk}^{ABC} = \sum_{a=1}^{I-1} \phi_{ia}^A \lambda_{ajk}^{ABC} = \sum_{a=1}^{I-1} \phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \lambda_{ajk}^{ABC} + \underbrace{\sum_{j \neq b} \phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \lambda_{ajk}^{ABC}}_{=0} = \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \lambda_{abk}^{ABC} \\ &= \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C \lambda_{abk}^{ABC} + \underbrace{\sum_{k \neq c} \phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C \lambda_{abk}^{ABC}}_{=0} = \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \sum_{c=1}^{K-1} \phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C \lambda_{abc}^{ABC} \end{aligned}$$

כנדרש. באופן דומה נקבל תוצאות עבור $i < I, j = J, k < K$ ועבור $i < I, j < J, k = K$.

עבור $i = I, j = J, k < K$

$\phi_{ia}^A = -1$ עבור כל a ו- $\phi_{jb}^B = -1$ עבור כל b , לכן $\phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C = 1$ כאשר $k = c$ ואחרת $\phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C = 0$. יש לנו את האילוץ $\sum_{a=1}^I \lambda_{ajk}^{ABC} = 0, \sum_{b=1}^J \lambda_{ibk}^{ABC} = 0$ מהם נקבל:

$$\begin{aligned} \sum_{a=1}^I \sum_{b=1}^J \lambda_{abk}^{ABC} &= 0 = \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{abk}^{ABC} + \sum_{a=1}^{I-1} \lambda_{aJk}^{ABC} + \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{Ibk}^{ABC} + \lambda_{IJK}^{ABC} \\ \rightarrow \lambda_{IJK}^{ABC} &= -\left(\sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{abk}^{ABC} + \sum_{a=1}^{I-1} \lambda_{aJk}^{ABC} + \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{Ibk}^{ABC} \right) \\ &= -\left(-\sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{abk}^{ABC} + \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{abk}^{ABC} + \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{abk}^{ABC} + \sum_{a=1}^{I-1} \lambda_{aJk}^{ABC} + \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{Ibk}^{ABC} \right) \\ &= -\left(-\sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{abk}^{ABC} + \sum_{a=1}^I \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{abk}^{ABC} + \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^J \lambda_{abk}^{ABC} \right) \\ &= -\left(-\sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{abk}^{ABC} + \sum_{b=1}^{J-1} \underbrace{\sum_{a=1}^I \lambda_{abk}^{ABC}}_{=0} + \sum_{a=1}^{I-1} \underbrace{\sum_{b=1}^J \lambda_{abk}^{ABC}}_{=0} \right) \rightarrow \boxed{\lambda_{IJK}^{ABC} = \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{abk}^{ABC}} \end{aligned}$$

$$\lambda_{IJK}^{ABC} = \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \lambda_{abk}^{ABC} = \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \lambda_{abk}^{ABC} = \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C \lambda_{abk}^{ABC} + \underbrace{\sum_{k \neq c} \phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C \lambda_{abk}^{ABC}}_{=0}$$

$$= \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \sum_{c=1}^{K-1} \phi_{ia}^A \phi_{jb}^B \phi_{kc}^C \lambda_{abc}^{ABC}$$

כנדרש. באופן דומה נקבל תוצאות עבור $i = I, j < J, k = K$ ועבור $i = I, j = J, k = K$.

עבור $i = I, j = J, k = K$:

$\phi_{Ia}^A = -1$, עבור כל a , $\phi_{Jb}^B = -1$, עבור כל b ו- $\phi_{Kc}^C = -1$, עבור כל c , לכן $\phi_{Ia}^A \phi_{Jb}^B \phi_{Kc}^C = -1$. כתוצאה מכך, נקבל

כי $\lambda_{IJK}^{ABC} = -\sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \sum_{c=1}^{K-1} \lambda_{abc}^{ABC}$.

ממסקנות המקרה הקודם נקבל כי מתקיים

$$\sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \sum_{c=1}^K \phi_{Ia}^A \phi_{Jb}^B \phi_{Kc}^C \lambda_{abc}^{ABC} = 0$$

לכן

$$\sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \sum_{c=1}^K \phi_{Ia}^A \phi_{Jb}^B \phi_{Kc}^C \lambda_{abc}^{ABC} = \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \sum_{c=1}^{K-1} \phi_{Ia}^A \phi_{Jb}^B \phi_{Kc}^C \lambda_{abc}^{ABC} + \phi_{Ia}^A \phi_{Jb}^B \phi_{Kc}^C \lambda_{IJK}^{ABC} = 0$$

$$\rightarrow \underbrace{-\phi_{Ia}^A \phi_{Jb}^B \phi_{Kc}^C}_{=-1} \lambda_{IJK}^{ABC} = \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \sum_{c=1}^{K-1} \phi_{Ia}^A \phi_{Jb}^B \phi_{Kc}^C \lambda_{abc}^{ABC} \rightarrow \lambda_{IJK}^{ABC} = \sum_{a=1}^{I-1} \sum_{b=1}^{J-1} \sum_{c=1}^{K-1} \phi_{Ia}^A \phi_{Jb}^B \phi_{Kc}^C \lambda_{abc}^{ABC}$$

וגמרנו.

4. בקובץ self-esteem-dat.txt מצויים נתונים ממחקר על הערכה עצמית בקרב סטודנטים באוניברסיטה. נסמן: $A=sex$, $B=gpa$, $C=esteem$ כתבו תוכנית לחישוב אומדי נראות המרבית עבור המודל הלוג-לינארי (AB, AC, BC) והריצו אותה על הנתונים.

```
#read data
indat = read.table('self-esteem-dat.txt',header=T)
p = indat$count/sum(indat$count)
#set up z matrix
a = c(rep(1,4),rep(-1,4))
b = rep(c(1,1,-1,-1),2)
c = rep(c(1,-1),4)
ab = a*b
ac = a*c
bc = b*c
z = cbind(a,b,c,ab,ac,bc)
#do the iterations and print out the result
max.iter = 100
tol = 1e-6
diff = 99
tau = rep(0,6)
tauval = tau
itr = 0
while ((diff > tol) & (itr < max.iter))
itr = itr + 1
xi = z %*% tau
exi = exp(xi)
pi = exi/sum(exi)
w = diag(pi[,1]) - pi %*% t(pi)
h = solve(t(z) %*% w %*% z) %*% t(z)
y = w %*% xi + (p-pi)
tau.old = tau
tau = h %*% y
diff = max(abs(tau-tau.old))
tauval = rbind(tauval,t(tau))
{
iter = 0:itr
result = cbind(iter,tauval)
print(result)
```